\documentclass[xcolor=pdftex,romanian,colorlinks]{beamer}

\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{../tslides}
\usepackage[all]{xy}
\lstset{language=Haskell}
\lstset{escapeinside={(*@}{@*)}}
\PrerenderUnicode{ăĂîÎȘșȚțâÂ}

\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}
  \vfill
  \centering
  \begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
    \usebeamerfont{title}\insertsectionhead\par%
  \end{beamercolorbox}
  \vfill
  \end{frame}
}


\title[PF---$\lambda$ calcul]{Programare funcțional\u a}
\subtitle{Introducere în Lambda-calcul --- Totul din (aproape) nimic}
\date{}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}{\(\lambda\)-calcul pentru toate problemele noastre}
\protect\hypertarget{lambda-calcul-pentru-toate-problemele-noastre}{}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{lambda.png}
\caption{All you need is Lambda}
\end{figure}

\begin{itemize}

\item
  Model de calcul introdus de Alonzo Church
\item
  Formalizează conceptul de computabilitate

  \begin{itemize}
  
  \item
    Ce clase de probleme pot fi rezolvate cu un calculator?
  \end{itemize}
\item
  Baza programării funcționale

  \begin{itemize}
  
  \item
    toate limbajele funcționale sunt la bază un \(\lambda\)-calcul
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Ce este programarea funcțională}
\protect\hypertarget{ce-este-programarea-funcux21bionalux103}{}

\begin{itemize}

\item
  Paradigmă de programare ce folosește funcții modelate după funcțiile
  din matematică
\item
  Programele se obțin ca o combinație de \structure{expresii}
\item
  Expresiile pot fi valori concrete, variable și \structure{funcții}
\item
  Funcțiile sunt expresii ce pot fi \structure{aplicate} unor intrări

  \begin{itemize}
  
  \item
    În urma aplicării, o funcție e \structure{redusă} sau \structure{evaluată}
  \end{itemize}
\item
  Funcțiile sunt valori (\structure{first-class citizens})

  \begin{itemize}
  
  \item
    pot fi folosite ca argumente pentru alte funcții
  \end{itemize}
\end{itemize}

\pause

\begin{block}{Puritate}

\begin{itemize}

\item
  Toate limbajele funcționale sunt bazate pe lambda-calcul
\item
  Unele limbaje încorporează și lucruri ce nu sunt reprezentabile în
  lambda-calcul
\item
  Haskell e un limbaj \structure{pur}, pentru ca nu face acest compromis
\end{itemize}

\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Ce este o funcție}
\protect\hypertarget{ce-este-o-funcux21bie}{}

\begin{itemize}

\item
  Relație între două mulțimi (de intrare și de ieșire)
\item
  Asociază fiecărei intrări \structure{exact} o ieșire

  \begin{itemize}
  
  \item
    transparență referențială: ieșirea e unic determinată de intrare
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{block}{Definirea și evaluarea funcțiilor}

\begin{itemize}
\item
  Exemplu definire: \(f(x) = x + 1\)

  \begin{itemize}
  
  \item
    o funcție numită \(f\)
  \item
    care dată fiind o valoare de intrare, să zicem \(x\),
  \item
    obține valoarea de ieșire conform expresiei \(x + 1\)
  \end{itemize}
\item
  Exemplu evaluare:

  \(f(1) = 1 + 1\) (substitui \(x\) cu \(1\) in \(x + 1\)) \(= 2\)
  (simplific)
\end{itemize}

\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Structura \(\lambda\)-expresiilor}
\protect\hypertarget{structura-lambda-expresiilor}{}

\begin{block}{O expresie este definită recursiv astfel:}

\begin{itemize}
\item
  este o variabilă (un identificator)

  \(x\)
\item
  se obține prin \structure{abstractizarea} unei variabile \(x\) într-o altă
  expresie \(e\)

  \(\lambda x . e\) \hfill exemplu: \(\lambda x . x\)
\item
  se obține prin \structure{aplicarea} unei expresii \(e_1\) asupra alteia
  \(e_2\)

  \(e_1 \; e_2\) \hfill exemplu: \((\lambda x . x) y\)
\end{itemize}

\end{block}

\begin{block}{Operația de abstractizare \(\lambda x . e\)}

\begin{itemize}

\item
  reprezintă o funcție \structure{anonimă}
\item
  constă din două parți: \structure{antetul} \(\lambda x .\) și \structure{corpul}
  \(e\)
\item
  variabila \(x\) din anter este \structure{parametrul} funcției

  \begin{itemize}
  
  \item
    \structure{leagă} aparițiile variabilei \(x\) în \(e\) (ca un
    cuantificator)
  \item
    Exemplu: \(\lambda x . x y\) --- \(x\) e \structure{legată}, \(y\) e
    \structure{liberă}
  \end{itemize}
\item
  Corpul funcției reprezintă expresia care definește funcția
\end{itemize}

\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{\(\alpha\)-echivalență}

\begin{itemize}

\item
  Redenumirea unui argument și a tuturor aparițiilor sale legate

  \begin{itemize}
  
  \item
    Exemplu:
    \(\lambda x . x \equiv_\alpha \lambda y . y \equiv_\alpha \lambda a . a\)
  \item
    Asemanator cu: \(f(x) = x\) vs \(f(y) = y\) vs \(f(a) = a\)
  \end{itemize}
\item
  Numele asociat argumentului e pur formal

  \begin{itemize}
  
  \item
    E necesar doar ca să îl pot recunoaște în corpul funcției
  \item
    Există reprezentări fără argumente
    (e.g.~\href{https://en.wikipedia.org/wiki/De_Bruijn_index}{indecși
    de Bruijn})
  \end{itemize}
\item
  \(\alpha\)-echivalența redenumește \structure{doar} aparițiile legate ale
  argumentului

  \begin{itemize}
  \item
    Exemple:

    \((\lambda x . x) x \not\equiv_\alpha (\lambda y . y) y\)

    \((\lambda x . x) x \equiv_\alpha (\lambda y . y) x\)
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{\(\beta\)-reducție}
\protect\hypertarget{beta-reducux21bie}{}

\begin{block}{Cum aplicăm o funcție (anonimă) unui argument?}

înlocuim aplicația cu corpul funcției în care substituim aparițiile
variabilei legate cu argumentul dat.

\[(\lambda {\color{red}x} . {\color{darkred}e}) {\color{green!50!black}e'} \rightarrow_\beta {\color{darkred}e}[{\color{red}x} := {\color{green!50!black}e'}]\]

\end{block}

\begin{block}{Exemple}

\[(\lambda {\color{red}x} . {\color{darkred}x}) {\color{green!50!black}y} \rightarrow_\beta {\color{darkred}x}[{\color{red}x} := {\color{green!50!black}y}] = {\color{green!50!black}y}\]

\[(\lambda {\color{red}x} . {\color{darkred}x \; x}) {\color{green!50!black} \lambda x . x} \rightarrow_\beta {\color{darkred}x \; x}[{\color{red}x} := {\color{green!50!black} \lambda x . x}] =
(\lambda {\color{red}x} . {\color{darkred}x}) {\color{green!50!black} \lambda x . x} \rightarrow_\beta {\color{darkred}x }[{\color{red}x} := {\color{green!50!black} \lambda x . x}] = \lambda x . x\]

\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{\(\beta\)-reducție --- alte exemple}
\protect\hypertarget{beta-reducux21bie-alte-exemple}{}

\begin{block}{Aplicarea funcțiilor se grupează la stânga}

\((\lambda x.x)(\lambda y.y)z = ((\lambda x.x)(\lambda y.y))z\)

\pause

\(((\lambda x.x)(\lambda y.y))z \rightarrow_\beta (x[x := \lambda y.y])z = (\lambda y.y) z\)

\((\lambda y.y) z \rightarrow_\beta y [ y := z ] = z\)

\end{block}

\begin{block}{Funcție cu variabile libere}

\((\lambda x.x\; y)z \rightarrow_\beta (x\; y[x := z]) = z\; y\)

\end{block}

\begin{block}{\(lambda\) are are prioritate foarte mică}

\(\lambda x . x\; \lambda x . x = \lambda x . (x\; (\lambda x . x))\)

\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Mai multe argumente}
\protect\hypertarget{mai-multe-argumente}{}

\begin{itemize}
\item
  Funcțiile anonime au \structure{un singur} parametru

  \begin{itemize}
  
  \item
    și pot fi aplicate \structure{unui singur} argument
  \end{itemize}
\item
  Simulăm mai multe argumente prin abstractizare repetată

  Exemplu: \(\lambda x . \lambda y . x\; y\)

  \begin{itemize}
  
  \item
    Citim: primește ca argumente \(x\) și \(y\) și aplică pe \(x\) lui
    \(y\)
  \item
    De fapt e o funcție de \(x\) care în urma aplicării dă o funcție de
    \(y\)
  \item
    Procesul se numește Currying (de la Haskell Curry)
  \item
    Pentru simplificarea notației, scriem \(\lambda x\; y . x\; y\) în
    loc de \(\lambda x . \lambda y . x \; y\)
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{block}{Exemplu de evaluare}

\((\lambda x\; y.x\; y)(\lambda z. a) 1 = (\lambda x . (\lambda y.x\; y)) (\lambda z. a) 1 = ((\lambda x . (\lambda y.x\; y)) (\lambda z. a)) 1 \onslide<2->{\rightarrow_\beta ((\lambda y.x\; y)[x := \lambda z.a]) 1 = (\lambda y . (\lambda z . a) y) 1}  \onslide<3->{\rightarrow_\beta ((\lambda z.a) y)[y := 1] = (\lambda z . a) 1} \onslide<4->{\rightarrow_\beta a[z := y] = a}\)

\end{block}

\end{frame}


\begin{frame}{Evaluarea ca simplificare}
\protect\hypertarget{evaluarea-ca-simplificare}{}

\begin{block}{Forma normală \(\beta\)}

\begin{itemize}

\item
  O \(\lambda\)-expresie este în forma normală \(\beta\) dacă regula
  \(\beta\) nu mai poate fi aplicată asupra ei.
\item
  Corespunde ideii de expresie complet evaluată
\item
  Evaluarea unei \(\lambda\)-expresii constă în simplificarea ei

  \begin{itemize}
  
  \item
    folosind regula \(\beta\) până la ajungerea la o formă normală
  \end{itemize}
\item
  O \(\lambda\)-expresie nu poate avea mai multe forme normale

  \begin{itemize}
  
  \item
    modulo \(\alpha\)-conversie
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{block}

\begin{block}{Exemple}

\begin{itemize}

\item
  \(\lambda x . x\) este în formă normală
\item
  \((\lambda x .x ) z\) nu este în formă normală (\(z\) este)
\item
  \(z (\lambda x .x )\) este în formă normală
\end{itemize}

\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Combinatori}
\protect\hypertarget{combinatori}{}

\begin{itemize}

\item
  \structure{Combinatorii} sunt \(\lambda\)-expresii fără variabile libere
\item
  Scopul lor este de a ``combina'' argumentele primite la intrare
\end{itemize}

\begin{block}{Contraexemple}

\begin{itemize}

\item
  \(\lambda y. x\) --- \(y\) e legată, dar \(x\) este liberă
\item
  \(\lambda x. x\; z\) --- \(x\) e legată, dar \(z\) este liberă
\end{itemize}

\end{block}

\begin{block}{Exemple distinse}

\begin{itemize}

\item
  \textbf{combinatorul I}: funcția identitate \(\lambda x. x\)
\item
  \textbf{combinatorul K}: proiecția stângă \(\lambda x\; y.x\)
\item
  \textbf{combinatorul S}: substituție \(\lambda x\; y\; z. x z (y z)\)
\item
  orice \(\lambda\)-expresie poate fi obținută dintr-o combinație de
  S,K, I
\item
  Vă place Tetris? Încercați
  \href{https://dirk.rave.org/combinatris/}{Combinatris}
\end{itemize}

\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Divergență}
\protect\hypertarget{divergenux21bux103}{}

\begin{itemize}
\item
  Nu toate \(\lambda\)-expresiile au formă normală

  \begin{itemize}
  
  \item
    cele care au se numesc convergente
  \item
    celelalte se numesc divergente
  \end{itemize}
\item
  Exemplu de expresie divergentă: \textbf{combinatorul \(\omega\)}

  \((\lambda x. x\; x) (\lambda x. x\; x) \onslide<2->{\rightarrow_\beta (x\; x)[x := \lambda x. x\; x] = (\lambda x. x\; x) (\lambda x. x\; x)}\)
\end{itemize}

\end{frame}

\section{Mai multe despre currying}

\begin{frame}{Func\ts ii \^{\i}n matematic\u a}

  \begin{itemize}
  
  \item Fie $f:A\times B\to C$ o func\ts ie. \^{I}n mod uzual scriem
  
  $f(x,y)=z$  unde $x\in A$, $y\in B$ \sh i $z\in C$.
  
  \vitem Pentru $x\in A$ (arbitrar, fixat) definim
  
  \structure{$f_x:B\to C$,  $f_x(y)=z$} dac\u a \sh i numai dac\u a $f(x,y)=z$.
  
  Func\ts ia $f_x$ se ob\ts ine prin \structure{aplicarea par\ts ial\u a} a func\ts iei $f$.
\only<2>{
  \bigskip
  
  In mod similar putem defini {\it aplicarea par\ts ial\u a} pentru orice $y\in B$
  
  \medskip
  
  $f^y:A\to C$,  $f^y(x)=z$ dac\u a \sh i numai dac\u a $f(x,y)=z$.
}

  \item<3-> Dac\u a not\u am \structure{$B\to C \stackrel{not}{=}\{h:B\to C\mid h\mbox{ func\ts ie}\}$}
  
  observ\u am c\u a \structure{$f_x\in B\to C $} pentru orice $x\in A$.
  
  \item<4-> Asociem lui $f$ func\ts ia
  
  \structure{$cf:A\to (B\to C)$, $\,\, cf(x)=f_x$}
  
  
  Observ\u am c\u a pentru fiecare element $x\in A$, func\ts ia $cf$ \^{\i}ntoarce ca rezultat func\ts ia $f_x\in B\to C$,
  adic\u a
  
  \structure{$cf(x)(y)=z$ dac\u a \sh i numai dac\u a $f(x,y)=z$}
  
  \end{itemize}
  \onslide<5>
  
  \begin{block}{Forma {\bf curry}}
  Vom spune c\u a func\ts ia \structure{$cf$} este {\it forma curry} a func\ts iei $f$.
  \end{block}
  
  \end{frame}
  
\begin{frame}{Currying}
  \begin{block}{Teorem\u a}
  Mul\ts imile $(A\times B)\to C$ \sh i $A\to (B\to C)$ sunt echipotente.
  \end{block}

  \begin{block}{}
  \structure{"Currying"} este procedeul prin care o func\ts ie cu mai multe argumente este transformat\u a \^{\i}ntr-o func\ts ie care are un singur argument \sh i \^{\i}ntoarce o alt\u a func\ts ie.
  \end{block}
  \bigskip
  
\end{frame}
  
  \begin{frame}[fragile]{Currying in Haskell}
  \begin{block}{Teorem\u a}
  Mul\ts imile $(A\times B)\to C$ \sh i $A\to (B\to C)$ sunt echipotente.
  \end{block}

  \begin{block}{Observa\ts ie}
  Func\ts iile \structure{curry} \sh i \structure{uncurry} din Haskell stabilesc bijec\ts ia din teorem\u a:
  \begin{asciihs}
  curry :: ((a, b) -> c) -> a -> b -> c
  curry f a b = f (a, b)

  uncurry :: (a -> b -> c) -> (a, b) -> c
  uncurry f (a,b) = f a b
  \end{asciihs}
  \end{block}
  
  \end{frame}
 
%  \begin{frame}[fragile]{De la matematic\u a la Haskell}
%  
%  Func\ts ia  $f:$ Int $\times$ String $\to$ String
%  
%  $f (x,y)= \left\{\begin{array}{ll}
%  z, &  |y|>=x, |z|=x, y =zw\\
%  y, &  0<|y|<x\\
%  "", & x<=0
%   \end{array}\right.$
%  
%  poate fi definit\u a \^{\i}n Haskell astfel:
%  
%  \begin{asciihs}
%  f :: (Int, String) -> String
%  f (n,s) = take n s
%  \end{asciihs}
%  \pause
%  Observ\u am c\u a:
%  
%  \begin{asciihs}
%  Prelude> let cf = curry f
%  Prelude> :t cf
%  cf :: Int -> String -> String
%  Prelude> f(1,"abc")
%  "a"
%  Prelude> cf 1 "abc"
%  "a"
%  \end{asciihs}
%  
%  \end{frame}
%  
  
  
  
  
  \begin{frame}{Currying în Haskell}
 
  
  \begin{itemize}
  \item In Haskell toate funcțiile sunt forma {\bf curry}, deci au un singur argument.
  \medskip
  
  \item Operatorul  $\to$ pe tipuri este asociativ la dreapta, adic\u a tipul
  \structure{$a_1 \to a_2 \to  \cdots  \to  a_n$}   \^{\i}l g\^ andim ca
  \structure{$a_1\to (a_2\to \cdots (a_{n-1}\to a_n)\cdots )$}.
  
  \medskip
  
  \item  Aplicarea func\ts iilor este  asociativ\u a la st\^ anga, adic\u a
  
  expresia \structure{$f \,\, x_1\cdots    x_n$} o  g\^ andim ca
  \structure{$ (\cdots ((f\,\, x_1) \, x_2)\cdots x_n)$}.
  \end{itemize}
  \end{frame}
  
 


\end{document}